\documentclass{beamer}
\usepackage[serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{textpos}
\usepackage{url}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{default}



\title{Martin Gardner}
\author{Đorđe Marić \\Vladeta Vujačić \\Lazar Tomić}
\institute{Matematički fakultet \\ Univerzitet u Beogradu}
\date{April 2021.}

\AtBeginSection[]{
    \begin{frame}
        \vfill
        \centering
        \begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
          \usebeamerfont{title}\secname\par
        \end{beamercolorbox}
        \vfill
    \end{frame}
}
\begin{document}

\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sadržaj}
\
    \begin{itemize}
        \item [•] Život
        \item [•] Matematičke igre
        \item [•] Pseudonauka i skepticizam
        \item [•] Religija
        \item [•] Dela i radovi
        \item [•] Uticaj
        \item [•] Matematička vinova loza
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{figure}
        \center
           \includegraphics[height=0.5\textwidth]{gardner}
           \caption{Martin Gardner}
    \end{figure}         
\end{frame}

\begin{frame}{Život}
    \begin{itemize}
        \item [•] Američki pisac popularne matematike i skeptik. 
        \item [•] Rođen je 1914. godine u Oklahomi. Studirao je filozofiju na Univerzitetu u Čikagu. 
        \item [•] Mešečna kolumna sa matematičkim zagonetkama, za naučni časopis {\em Scientific American}
        \item [•] Popularizovao {\bf rekreacionu matematiku}
        \item [•] Karijera duga 70 godina
        \item [•] Napisao je preko 100 knjiga i nebrojeno mnogo članaka.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Matematičke igre}
    \begin{itemize}
        \item [•] Preko 25 godina je pisao mesečnu kolumnu o rekreacionoj matematici.\\
        \item [•] Rekreaciona matematika je namenjena zabavi, i uglavnom ne zahteva prethodno znanje matematike. Često je namenjena deci i amaterima.\\ 
        \item [•] Počelo je zasebnim clankom o {\em fleksagonima} koji su postali veoma popularni, što je preraslo u mesečnu kolumnu koja je ubrzo postala najpopularniji deo časopisa.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Značajnije zagonetke}
    \begin{itemize}
        \item [•] Fleksagoni
        \item [•] Soma kocka
        \item [•] Poliomini
        \item [•] Tangram
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fleksagoni}
    Fleksagoni se prave savijanjem papirnih traka, koji mogu biti savijeni na različite načine kako bi otkrili slike koje se nisu originalno videle.\\
    Uglavnom su četvrtasti (tetrafleksagoni) ili šestougaoni (heksafleksagoni).
    \begin{figure}
           \includegraphics[height=0.3\textwidth]{fleksagon1}
    \end{figure}         
\end{frame}
\begin{frame}{Fleksagoni}
    \begin{figure}
           \includegraphics[height=0.5\textwidth]{fleksagon2}
           \caption{Koraci savijanja heksafleksagona}
    \end{figure}         
\end{frame}

\begin{frame}{Soma kocka}
    \begin{itemize} 
        \item [•] Slagalica koju je izmislio Piet Hein početkom 20. veka. \\
        \item [•] 7 delova koji su sastavljeni od jediničnih kocki, tako da se formira bar jedan unutrašnji ugao.\\
        \item [•] Spojeni na jedan način, daju kocku 3x3x3\\
        \item [•] 240 rešenja za spajanje delova.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \begin{minipage}{0.5\textwidth}
            \centering
        \includegraphics[height=0.5\textwidth]{soma2}
        \caption{Delovi kocke}
        \end{minipage}\hfill
        \begin{minipage}{0.5\textwidth}
            \centering
        \includegraphics[height=0.5\textwidth]{soma1}
        \caption{Sastavljena kocka}
    \end{minipage}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Poliomini}
    Poliomino je geometrijska figura nastala spajanjem jednog ili više 1x1 kvadrata. \\
    Koriste se u slagalicama bar od 1907, a ime je skovao Solomon Golomb.\\
    Jedna popularna primena poliomina je igra Tetris.
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[height = 0.3\textwidth]{poliomino1}
        \caption{Heksamini}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Tangram}
Kineska igra čiji je cilj dobiti traženi oblik korišćenjem svih 7 datih delova.
Bila je veoma popularna u Evropi i Americi početkom 19. veka, a zatim ponovo u periodu Prvog svetskog rata.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[height = 0.3\textwidth]{tangram1}
    \caption{7 delova složenih u kvadrat}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Tangram}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[height = 0.5\textwidth]{tangram3}
        \caption{Neki od popularnih oblika}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Pseudonauka i skepticizam}
    \begin{itemize}
        \item [•] Jedan od najuticajnijih skeptika 20. veka.
        \item [•] Kritičar marginalne nauke, koja je zasnovana na spekulacijama ili već opovrgnutim premisama.\\
        \item [•] Knjigom {\em Hirovi i zablude (Fads and Fallacies in the Name of Science)} je pokrenuo moderni skeptički pokret. U toj knjizi je opovrgnuo razne teorije i pokrete kao što su:
    \begin{itemize}
    \item [-] Ravna Zemlja
    \item [-] Postojanje Atlantide
    \item [-] Telekineza
    \item [-] Homeopatija
    \item [-] Frenologija
    \item [-] Čitanje dlana
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Pseudonauka i skepticizam}
    \begin{itemize}        
        \item [•] Komitet za skeptička pitanja (Committee for Skeptical Inquiry) 1976. 
        \item [•] Mesečna kolumna o 'otkrićima' pseudonaučnika za časopis komiteta, {\em Skeptical Inquirer}.\\
        \item [•] Poslednja stvar koju je objavio pre smrti je bila vezana za anti-vakserski pokret.
        \item [•] Članovi Komiteta su bili:
        \begin{itemize}
            \item [-] Karl Sejgan(Carl Sagan)
            \item [-] Isak Asimov (Isaac Asimov)
            \item [-] Pol Kurc (Paul Kurtz)
            \item [-] Rej Hajmen (Ray Hyman)
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Religija}
    \begin{itemize}
        \item [•] Nije bio ateista. Verovao je u ličnog Boga, zagrobni život i molitvu, ali nije verovao ni u jednu ustaljenu religiju.\\
        \item [•] Filozofski teista i fideista. 
        \item [•] Smatrao je da vera zamenjuje razum
        \item [•] Poznati fideisti : Isak Njutn, Karl Fridrih Gaus i Alfred Rasel Valas.\\
        \item [•] Često je kritikovao verske stavove javnih ličnosti
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Dela i radovi}
    Gardner je kroz karijeru dugu 80 godina objavio preko 100 knjiga. Najznačajnije su:
    \begin{itemize}
        \item [•] Hirovi i zablude (Fads and Fallacies in the Name of Science)
        \item [•] Matematika, magija i misterija (Mathematics, Magic, and Mystery)
        \item [•] Anotirana Alisa (The Annotated Alice)
        \item [•] Razlozi filozofskog pisca (The Whys of a Philosophical Scrivener)
        \item [•] Kolosalna knjiga matematike (The Colossal Book of Mathematics)
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Uticaj}
    \begin{itemize}
        \item [•] Kolumna u {\em Scientific American} je mnoge prvi put upoznala sa matematikom. \\
        \item [•] Nemerljiv doprinos u približavanju, popularizaciji i promovisanju matematike među širokim masama.
        \item [•] Mnogi su kroz njegove radove zavoleli matematiku, logiku, skepticizam i magiju.\\
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Matematička vinova loza}
    \begin{itemize}
        \item [•] Kroz godine, oko sebe je okupio veliku 'vinovu lozu' naučnika, mislilaca i umetnika.
        \item [•] Mnoge je spojio što je rezultovalo novim otkrićima i radovima.
        \item [•] Najzanimljivije kolumne nastajale su iz radova poteklih upravo iz njegove 'loze'.        
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item [-] Donald Knut (Donald Knuth)
        \item [-] Pen i Teler (Penn \& Teller)
        \item [-] Elvin Berlekamp (Elwyn Berlekamp)
        \item [-] Džon Konvej (John Conway)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \href{http://tiny.cc/qjlwtz}{Link do članka na Vikipediji}\\
        Hvala na pažnji! :)
    \end{center}
\end{frame}
  \end{document}